<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>文章分享</title>
    <atom:link href="http://share.yuz.me/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link>
    <link>http://share.yuz.me</link>
    <description>分享值得一读的好文，并附读后感</description>
    <pubDate>Wed, 09 Apr 2014 02:00:00 +0200</pubDate>
    <generator>Wintersmith - https://github.com/jnordberg/wintersmith</generator>
    <language>en</language>
    <item>
      <title>雕爷牛腩：餐饮O2O的互联网新玩法</title>
      <link>http://share.yuz.me/articles/2014-04-09/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Apr 2014 02:00:00 +0200</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">http://share.yuz.me/articles/2014-04-09/</guid>
      <author></author>
      <description>&lt;p&gt;(本文作者：刘晓午，微信公众平台账号：iliuxiaowu)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://share.yuz.me/articles/2014-04-09/01.jpg&quot; alt=&quot;雕爷牛腩&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近一年来，餐饮行业几乎没什么好消息。在哀鸿遍野的市场环境下，在淘宝平台上已做到化妆品第一的阿芙精油的创始人雕爷却杀入了餐饮行业，创办了一家名为雕爷牛腩的餐厅，开始了他的二次创业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一个毫无餐饮行业经验的外行，雕爷牛腩开业仅两个月就实现了所在商场餐厅单位平效第一名。而且，仅凭两家店，雕爷牛腩就已获投资6000万元，风投给出的估值高达4亿元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是什么原因让一个餐饮业的外行能在征服用户口味的同时，也征服了VC挑剔的眼光?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“其实，我是一个在牛腩餐厅里薰着精油搞先锋戏剧的专栏作家。”雕爷在微博签名中这样介绍自己，混搭得有点无厘头。不过，在这些毫不搭界的每个领域里，雕爷都有所建树。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雕爷有三大热爱，一是先锋戏剧，二是美食，三是电子产品。精油在他“热爱”的目录里根本排不上号，但阿芙精油却坐稳了淘宝系化妆品和中国精油产品第一把交椅，每年几个亿的销售额使其赚得盆满钵满，阿芙的成功，被雕爷归结为公司中层管理者们对精油的热爱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在创业中，雕爷坚信“热爱”才是生产力，但热爱也要选对行业。“电子产品领域是不敢进入的，因为这个行业聚集了全世界最聪明的人。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雕爷表示，餐饮之所以可以尝试，是因为：尽管相对于精油及化妆品行业来说，餐饮是个绝对的苦力活，但这件事却能激起他的激情。“不疯魔，不成活”。尽管餐饮是个最传统的行业，但从产品定位到营销传播，雕爷都把互联网的玩法统统嫁接到餐厅的经营当中，开始了O2O餐饮的征程。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;-&quot;&gt;产品定位：少而精的单品数&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;一家好餐厅的精髓不在于菜品数的多少，而在于产品的精良和用户体验的不断优化。“我绝不认为，在互联网上发个团购券，就叫O2O。”雕爷认为，真正的O2O，应该是从产品定位开始就是互联网式的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在他看来，苹果公司产品线很少，微软的核心产品也只有两三个，但他们却成就了世界上最赚钱的公司。&lt;span style=&quot;background-color: #f7fcac;&quot;&gt;“不追求多的SKU&lt;sup&gt;[&lt;a name=&quot;origin_1&quot; href=&quot;#1&quot;&gt;1&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;，但追求极致的用户体验是互联网精神之一。”&lt;/span&gt;雕爷表示,围绕着这样的产品精神，雕爷牛腩也只有12个SKU。　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一家餐厅只有12个菜，比麦当劳的菜品还要少。创立之初，一些美食界人士认为，这样做是找死，而雕爷却一意孤行。之所以做这么少的SKU，是基于雕爷自己的消费体验和理论支撑：&lt;span style=&quot;background-color: #f7fcac;&quot;&gt;一个消费者第一次吃到某家餐厅自己比较满意，如果下次再来，通常点菜与第一次的重合率高达八成，这是人们潜意识路径依赖的结果。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;background-color: #f7fcac;&quot;&gt;雕爷很喜欢北京的两家餐厅，一家鼎泰丰，一家是大董烤鸭，但自己一年也就去三四次而已。&lt;/span&gt;于是，雕爷为牛腩定位的目标客户群是中产阶层，他们的消费面比较宽，很少会频繁地光顾一家餐厅。因此，即使SKU很少，只要保持每个季度更换菜单，就足以满足老客户再来所需要的新鲜感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雕爷认为，&lt;span style=&quot;background-color: #f7fcac;&quot;&gt;一家好餐厅的精髓不在于菜品数的多少，而在于产品的精良和用户体验的不断优化。&lt;/span&gt;在互联网上，产品的不断升级和优化早已经深入互联网人意识，大到操作系统，小到手机上的APP。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，&lt;span style=&quot;background-color: #f7fcac;&quot;&gt;互联网产品的优化过程往往是不断修正BUG，不断的升级版本。&lt;/span&gt;而用这样的产品理念玩餐厅，玩掉的就是成本，尤其比较适合雕爷这种味蕾无比挑剔，而做餐饮却又没有实际经验的创业者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，雕爷花500万元从香港食神戴龙手里买断了食神牛腩的配方，他坚持认为，在美食上，北京离香港还有“8条街的距离”。主菜有了，但开胃小菜、沙拉、甜品一样也不能含糊。为了精选食材，开始时就在一斤芝麻菜中扔掉八两;而在10枚鸽子蛋中，也只会挑出一个合格的。据雕爷透露：他曾经收到某供应商送来的黑松露，由于供应商储藏温度没掌握好，收货后发现味道变了，只好全部扔掉，仅一笔就损失了5万元。虽然“成本像坐上了火箭”，但雕爷认为，这个交学费的过程也精选出了更好的食材供应商。　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般网游即将上线之前都会搞个“封测”，邀请玩家来玩，找出BUG并修正。这一招被雕爷借鉴到餐厅中来，除了测试服务，就是优化产品。雕爷认为，一餐饭从前菜到主菜再到甜品是个系统，每道菜不是单独存在的，封测的过程就是找出其中的BUG。他举了个例子，最初在开胃小菜里，配了韩国重发酵泡菜，但经过各种美食达人的品评最后被换成了四川泡菜，因为韩国泡菜酸辣太过猛烈，影响了后面沙拉相对清淡的节奏。而四川泡菜刚好，开胃且不抢夺后面菜品的光彩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雕爷牛腩在开业前足足搞了半年封测，邀请各路明星、微博大号、美食达人免费试吃，从前菜到甜品，无一不是在众多口味中不断优化。在半年的封测期，雕爷烧掉了1000多万元，在讲究成本控制的餐饮行业同行看来，这简直是在“胡搞”。不过，雕爷有自己的小算盘，&lt;span style=&quot;background-color: #f7fcac;&quot;&gt;在封测期，关于菜品的一个个BUG被解决掉，与此同时，也沉淀和挑选出比较优质的供应商。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，&lt;span style=&quot;background-color: #f7fcac;&quot;&gt;互联网好的产品往往特别重视用户体验，比如微信之所以让用户感觉用得“舒服”，背后是有工程师们夜以继日地在诸如菜单、页面、按钮等各种小细节上“较劲儿”。&lt;/span&gt;比如，雕爷牛腩吃面的碗就是雕爷在细节上较劲儿的结果：接触嘴的部分很薄，很光滑，但是其他部分厚且相对粗糙，这样人喝汤时，嘴唇接触的部分会有好的触感，但端碗时粗糙厚重会给人以安全感，面碗在8点半的位置开一个拇指槽，端的时候更稳固，而在1点20的位置也开了一个槽可以把筷子和勺卡在那里，喝汤时筷子和勺不会打在脸上。但是这样的碗需要订做，雕爷认为，&lt;span style=&quot;background-color: #f7fcac;&quot;&gt;诸如此类的细节决定了用户体验，因此这个成本不能省。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;-&quot;&gt;营销推广：用微博引爆流量&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;一方面是微博高关注度，另一方面封测期不让普通用户进入。这种神秘感引发的消费欲望在开业后爆发。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;互联网经济的核心是流量经济，有了流量便有了一切。&lt;span style=&quot;background-color: #f7fcac;&quot;&gt;在电商行业，有了流量还要有重复购买率。&lt;/span&gt;雕爷认为，开餐厅的逻辑也是一样的。　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前，雕爷牛腩的两家餐厅开在朝阳大悦城和颐堤港。前者是成熟的商圈，后者还在培育期。但两家店都是商场餐饮层较偏的位置。对于怎么引来流量?雕爷的办法是微博引爆。此时，封测的另一个价值就体现出来了：传播价值。　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;餐厅玩封测，流量的效果几乎在雕爷的预料之中。这一灵感来自于facebook。facebook创业之初，没有哈佛大学后缀的邮箱根本不让注册，人的心理就是这样，越不让注册越有神秘感，因此，当时所有常青藤大学的学生都拼命想挤进去看看，而等facebook开放常青藤大学的时候，所有非常青藤大学生们，也都想挤进来。于是扎克伯格轻易获得了最初的成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在雕爷牛腩的封测期，只有受邀请的人才能来吃。受了邀请的，往往会发微博或者微信说说自己的消费体验，既然受邀请，吃别人的嘴短，吃了又不说好的是少之又少的。于是，各路明星、达人、微博大号们纷纷在微博上帮着吆喝，最初的传播效果就有了。　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开业前夕，雕爷牛腩又利用微博玩了把大的。比如邀请苍井空到店，被微博大号留几手“偶遇”并发微博。苍井空自己在微博上证实之后又引发了网友4.5万次转发，成了当天微博热门话题。但在微博炒作过程中，雕爷牛腩也没少挨骂，比如店里规定不让12岁以下儿童进入，就引来了极大的争议。对于餐饮行业的批评也会引来骂声，但雕爷依然乐呵呵帮着转发这些骂他的微博。他坚信自己的方向用流量才是王道，而有争议才能有流量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“互联网最有意思的是粉丝文化，往往某个产品做的不错时就会形成‘死忠’，一个产品越有人骂，‘死忠’就越坚强。”雕爷指出，小米手机从诞生第一天开始就不停有人骂，而米粉们总是奋起反击。一旦有了一定量的粉丝，那些提出批评的人就容易与粉丝形成骂战，骂战的结果就是流量的大涨，产品大卖。苹果、小米手机已经证明了这一点。雕爷牛腩在微博传播过程中也培养了一些忠实的粉丝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;background-color: #f7fcac;&quot;&gt;一方面是微博高关注度，另一方面封测期不让普通用户进入。这种神秘感引发的消费欲望便会在开业后爆发。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;-&quot;&gt;互动：用微信维护老客户&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;雕爷每天花大量的时间盯着大众点评、微博、微信。用户只要有对菜品和服务不满的声音，都会立刻得到回馈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然开业后的火爆在预期之中，但在电商行业浸淫数年的雕爷却清醒的意识到，光有流量是没意义的，&lt;span style=&quot;background-color: #f7fcac;&quot;&gt;一招鲜，对于任何行业都不管用，餐饮是“无限改进型”行业，互联网上的优秀产品无不是积极与用户互动并迅速改进。&lt;/span&gt;只有根据用户需求不断升级和优化产品和服务才能有口碑和重复购买率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“最初的MIUI存在的问题，用户只要不满，改进就迅速跟进。”雕爷认为，&lt;span style=&quot;background-color: #f7fcac;&quot;&gt;与粉丝互动并迅速接受粉丝建议而改进是小米成功的关键。&lt;/span&gt;因此，用户互动并将互动中用户声音反向传导至餐厅的经营中是流量背后更加重要的工作。雕爷认为，这才是O2O的精髓所在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在传统餐饮中，菜单一旦订下来就很少会改动，而雕爷认为这与互联网精神并不符。“如果粉丝认为某道菜不好吃，可能这道菜就会在菜单上很快消失。”雕爷表示，雕爷牛腩每个月都会更换菜单，其中变化或者不变的依据一定程度上就是粉丝的声音。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;background-color: #f7fcac;&quot;&gt;在阿芙精油的创业中，雕爷就在重视用户反馈中尝到了甜头。作为公司一把手，雕爷每天都会亲自做“客服”处理差评，对用户评价的重视使得用户反馈成为整个公司员工的“天条”，结果，阿芙在天猫的动态评分比同行高出50%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雕爷认为，在移动互联网时代，管理根本不需要上传下达，亲自示范就够了。“我天天自己做客服，天天看好评、差评，差评我就骂人，好评我就奖励，最基层的员工都知道我要什么。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在二次创业中，雕爷每天花大量的时间盯着大众点评、微博、微信。用户只要有对菜品和服务不满的声音，都会立刻得到回馈。比如，粉丝认为哪道菜不好吃，这道菜就可能会被新菜取代，粉丝在就餐过程中哪里不满，则可以凭官微回复获得赠菜或者免单等。　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在雕爷看来，&lt;span style=&quot;background-color: #f7fcac;&quot;&gt;微博是用来引爆和传播的平台，也就是做流量的工具，而微信是用来维护用户做重复购买率的。比如，雕爷牛腩上新菜，会通过微信发给老用户，有图片、有文字、有口味描述。而这个不能在微博上发，以体现老用户的专属性。&lt;/span&gt;　　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雕爷牛腩的VIP卡也是建立在微信上的，用户需要在关注雕爷牛腩的公众账号并且回答问题，通过后就能获得VIP身份。在雕爷牛腩有一个专门的VIP菜单，是不给普通用户看的。在互联网上，这种玩法已经很普遍了，比如QQ的一些身份特权等。　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然申请VIP身份是免费的，但也有很多用户申请不到，某用户在微博吐槽说自己申请了好几次都没成功。据了解，申请微信VIP的问题单中可能会有这样的问题“你喜欢吃奶酪吗?”如果回答是不喜欢，可能会被扣分，最后导致申请不过。　&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雕爷认为，&lt;span style=&quot;background-color: #f7fcac;&quot;&gt;每家餐厅都有自己的目标客户群，所谓众口难调，一家餐厅不可能伺候好所有的用户。因此，VIP客户应该是自己能服务好的目标客户，需要产生重复购买率。&lt;/span&gt;因此，申请问题都是围绕着自己的菜品特点设计的，而奶酪在雕爷牛腩的菜品中经常会用到，不喜欢奶酪的用户可能不会喜欢雕爷牛腩的口味。如果用户不喜欢的是口味，就很难产生重复消费，而微信维护的效果也会大打折扣。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;零售行业用语，意指最小库存单位，电商行业通常将一个单品定义为一个 SKU。&lt;a name=&quot;1&quot; href=&quot;#origin_1&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>高效工作的信息搜集及管理术</title>
      <link>http://share.yuz.me/articles/2014-04-08/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Apr 2014 02:00:00 +0200</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">http://share.yuz.me/articles/2014-04-08/</guid>
      <author></author>
      <description>&lt;p&gt;文章选自 &lt;a href=&quot;http://heidixie.blog.sohu.com/247551250.html&quot;&gt;Heidi格物志&lt;/a&gt;，有兴趣的朋友可以关注她的&lt;a href=&quot;http://heidixie.me/&quot;&gt;个人网站&lt;/a&gt;和&lt;a href=&quot;http://weibo.com/heidixie&quot;&gt;微博&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;-&quot;&gt;写在前面&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;几个月前，团队邀我做次内部的分享，主题是如何有效搜索信息。这是因为平时工作中，我经常会分享一些专业学习文档，而这些文档的出现往往很及时，回应一些我们自己项目的困惑，所以大家会好奇我如何及时找得到那么专业且对口的参考资料。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些资料有些来自网络搜索，有些却是来自我的“个人资料库”，它分门别类，容易检索，所以很轻易就能够翻出来示人。所以后来，这次分享便从“搜索术”，扩大为如何获取、整理各种信息的技能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这原来我认为是常识的东西，却在简单分享后得到好评。受到鼓励之余，我也明白了并不是所有人都明白有效的信息搜集及整理有多么重要，也并不是所有人，都掌握了行之有效的方法和技巧。故整理成文，做抛砖引玉之用。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;-&quot;&gt;一.信息搜集及整理循环图&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://share.yuz.me/articles/2014-04-08/01.jpg&quot; alt=&quot;图1：信息搜集及整理术循环图&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;图1：信息搜集及整理术循环图&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如上图1所示，我认为“信息搜集及整理术”会包含三个关键阶段：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;搜索：“找信息”——用各种搜索渠道快速找到所需的精准信息。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;集成：“存信息”——简单来说，就是把你找到的信息，定制成为个人资料库，按照自定义的主题，分类存储在自己很方便访问的地方。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;整理：“理信息”——信息单纯集成而不加整理，时间长了就会杂乱不堪，所以才会出现很多人自己的硬盘资料库已经塞满了，每当需要什么资料的时候，还是需要去搜索。定期对所集成的信息进行整理（归类，去重，留精，加可供搜索的标签等等），能够显著提升信息搜索效率。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;最初你需要一定的动力去尝试开始做这件事情，而一旦兴趣产生，再加以坚持， 这就已经成为习惯，和你密不可分了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;-&quot;&gt;二.高效搜索术&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&quot;2-1-&quot;&gt;2.1 建立你的主题关键词&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;建立自己关注的核心关键词是重要的一步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今我们遇到的信息量已经高速爆发，信息的种类和来源多种多样，信息的更新速度日渐加快。喜欢刷微博的同学都清楚，一旦进了微博，你就进入了无数信息和主题词的世界，通过一个消息到另一个消息，看来看去时间就消耗进去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们不设立一些主题，很容易陷入信息的汪洋中，而另一个极端则是两耳不闻窗外事，担心信息负载太大而刻意回避信息，导致自己和时代脱节。如果作为一个交互设计师，能够不关注最新的交互界的最新态势吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主题关键词有几个好处：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;建立方向提醒&lt;/strong&gt;：时刻明白对自己真正有价值的是什么，主动保持该类信息的更新；而那些无关紧要的，则可以少看或者不看。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;主动获取信息&lt;/strong&gt;：使用各种订阅、集成工具更有目标，用这些词订阅，让信息主动找你。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;减少无聊时间&lt;/strong&gt;：无所事事比忙碌更让人疲惫，若找不到想干的事，最起码可以搜索下你的主题词，找点好玩的文章或动态。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;虽然靠大脑就可以形成自己的关键词，但工具可以帮助你加深记忆，比如用 mindmanager 等脑图工具做图，贴于自己的书桌或办公桌前： &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://share.yuz.me/articles/2014-04-08/02.jpg&quot; alt=&quot;图2：Heidi的主题关键词&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;图2：Heidi的主题关键词&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主题词建好之后，并不是一成不变，需要定期结合自己的工作评估及更新。比如我近一年对商务智能（Business intelligence）很感兴趣，也会定期查阅相关的资讯，但是去年此刻，我对此几乎不了解。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;2-2-&quot;&gt;2.2 用好你的搜索引擎！&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;主题关键词让我们知道自己时刻应该关注什么，而接下来我们就要更高效去找这些信息！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;搜索引擎是非常重要的信息获取入口，至于我用的技巧真算不上高级，欢迎搜索达人们和我交流下省力更有效的搜索手段。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;2-2-1-&quot;&gt;2.2.1 找准关键词，事半功倍！&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;很早之前，我偶然看到两张图片。我很喜欢这两个图片，所以我希望看到更多类似的图片。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://share.yuz.me/articles/2014-04-08/03.jpg&quot; alt=&quot;图3：用何种关键图去检索这两类图片呢？&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;图3：用何种关键图去检索这两类图片呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，首先这种图叫什么图呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先在脑子里头脑风暴下应该用的关键词，叫什么呢？插图？图表？手绘图？插画？这些关键词搜索出来的结果真让人沮丧。但是，根据搜索结果的提示，一步步更换关键词直至找到靠谱的结果。而最终，当我找到这个词后，就找到宝藏了——&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要找图3中左侧类型的图，请尝试用“可视化思考”，或用 google 搜索 “visual thinking”，要找更多图3中右侧类型的图，请尝试用“信息图”，或 “infographic”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://share.yuz.me/articles/2014-04-08/04.jpg&quot; alt=&quot;图4：可视化思考的检索结果&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;图4：可视化思考的检索结果&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://share.yuz.me/articles/2014-04-08/05.jpg&quot; alt=&quot;图5：信息图的检索结果&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;图5：信息图的检索结果&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，在搜索中，要不断地更换更贴切的关键词，而不是一直打擦边球。如何找到贴切的关键词呢？从你觉得可行的第一个关键词开始，不要轻言放弃，根据每次搜索结果出来的线索跟踪，不断更换关键词，直至拿到结果。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;2-2-2-&quot;&gt;2.2.2 更换语言，别有洞天&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;有时更换为英语能够让你获取更精准的结果。所以这也是为什么，我的主题词要中英双语版。既然很多中文的结果是从英文翻译过来的，直接查看源文章显而易见信息遗漏较少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://share.yuz.me/articles/2014-04-08/06.jpg&quot; alt=&quot;图6：用英文搜索“可视化思考”得到的结果&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;图6：用英文搜索“可视化思考”得到的结果&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以此类推，每多一种语言就打开一扇新的了解世界的窗口。就拿家庭收纳来讲，用中文“收纳”去搜索文章，几乎只是一些零碎的图片和社区网站为了招徕用户拼凑而成的收纳技巧。而用日语“収納”去搜索，看日本的某些网站，我们能够看到很多关于收纳术的经验、文档和教程。有些教程的丰富性不亚于出版的书籍，更好过于我们国内那些拼凑出来的家居整理学了。如：&lt;a href=&quot;http://www.iris-interior.com/mainichi/&quot;&gt;http://www.iris-interior.com/mainichi/&lt;/a&gt; 网站提供的本多先生每日收纳教程：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://share.yuz.me/articles/2014-04-08/07.jpg&quot; alt=&quot;图7：用日语収納检索到的专业网站&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;图7：用日语収納检索到的专业网站&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于收纳学的网站，大家有兴趣可以用日语“収納”搜搜试试，不可以找我要。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;2-2-3-&quot;&gt;2.2.3 更换搜索方式，殊途同归&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;若网页搜索不能获得所要结果，可以变换搜索类型，比如搜索图片，再通过图片链接到有价值的网站。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我常用的则是文件搜索，与普通网页相比，这些文档通常意味着更好的更系统化的组织，从而让你的信息获取更加有效。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如何利用搜索引擎搜索文档呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只要在搜索词前加入 &lt;code&gt;filetype:pdf&lt;/code&gt; 就可以搜索 pdf 格式的文档。（Google 和百度均适用。）&lt;sup&gt;[&lt;a name=&quot;origin_1&quot; href=&quot;#1&quot;&gt;1&lt;/a&gt;]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如用百度搜商务智能的相关文档：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://share.yuz.me/articles/2014-04-08/08.jpg&quot; alt=&quot;图8：用百度搜索文档&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;图8：用百度搜索文档&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2-2-4-&quot;&gt;2.2.4 别忘记了专业网站&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;专业网站让你免除在大量的垃圾信息里找所需资料的苦恼，他们的信息往往更加聚焦。我经常用到的专业性搜索网站有：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.slideshare.net/&quot;&gt;Slideshare&lt;/a&gt; —— PPT 分享网站，很多国外制作优良，内容丰富专业的 PPT。我经常在这里搜索关于可视化思考的文档资料。但是很遗憾的是，目前你就需要翻墙才能够看到这个网站了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://wiki.mbalib.com/‎&quot;&gt;MBA 智库&lt;/a&gt; —— 专注于经管领域的资料库。你可以在这里搜到很多经管领域的各种术语解释，文档等。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.wikipedia.org/&quot;&gt;维基百科&lt;/a&gt; —— 如果在墙外或者会翻墙的话。很多被国内是敏感词的，在这里能够看到非常翔实的前因后果各种脉络。当然，若非敏感词的话，百度百科也是不错的资源。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://share.yuz.me/articles/2014-04-08/a8.jpg&quot; alt=&quot;图片&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;2-2-5-&quot;&gt;2.2.5 向书籍里找搜索提示！&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;一个小提示，没有关键词灵感的时候，还可以从书的目录去获取关键词提示。 除了目录，专业书籍里面隐含很宝贵的可供挖掘的信息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面就是一个利用书籍提供的信息不断发掘，进而找到真正所需的信息的案例：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近我读《Excel图表之道》这本书，在 P152 页提到的图表类型选择指南的原作者是 Andrew Abela。这个人名就是一个很宝贵的关键词！这个关键词可能代表着：数据，数据分析，商务智能，沟通演示等等主题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以搜索此人，看到此人的博客是：&lt;a href=&quot;http://extremepresentation.typepad.com/&quot;&gt;http://extremepresentation.typepad.com/&lt;/a&gt;。这个博客是专业博客，主题是复杂信息的沟通及演示。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而这个博客在为一本书做广告，这本书正是出于 Andrew Abela, 《Advanced Presentations by Design: Creating Communications that Dirves Action》，此书的中文版在大陆有售，中文翻译为《说服力演说是怎样炼成的—如何设计当场成交的 PPT》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;进而又通过博客这本书的网站：&lt;a href=&quot;http://www.extremepresentation.com/&quot;&gt;http://www.extremepresentation.com/&lt;/a&gt;。这个网站有一些相当不错的信息，推荐对于演示有兴趣的同学们看看。比如以下两个图表也来自该网站：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://share.yuz.me/articles/2014-04-08/09.jpg&quot; alt=&quot;图9：extremepresentation.com 的配图&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;图9：extremepresentation.com 的配图&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，被《Excel 图表之道》作者刘万祥老师引用的图表类型选择指南的图英文原版也在这个网站中有大图可以下载。另外，我们的信息挖掘还没有结束哦！注意，他还提供了另外一个在线的工具：&lt;a href=&quot;http://www.chartchooser.com/&quot;&gt;www.chartchooser.com&lt;/a&gt;，此网站可供数据分析师们根据自己的需求选择不同的图表展现，该网站出自 &lt;a href=&quot;http://www.juiceanalytics.com/&quot;&gt;Juiceanalytics&lt;/a&gt;。而进入 &lt;a href=&quot;http://www.juiceanalytics.com/&quot;&gt;Juiceanalytics&lt;/a&gt; 网站的白皮书栏目，我找到了《设计人人都爱的信息仪表盘指南》（A Guide to Creating Dashboards People Love to Use） ，这本白皮书恰好能够解答我对于近期工作的一些迷惑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果特意去找，反而不容易有所收获，而如果知道自己的主题关键词，你的信息嗅觉就会非常灵敏，在某个契机下，抓住线索不放，往往不经意中探得捷径。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;-&quot;&gt;三.便捷的集成&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;集成是信息的集中归档。搜索引擎固然方便，可是若一些常用的东西，未必每次都需要搜索。而是可以在自己的电脑上建立个人资料库。不管是否有网络，都能够随时查阅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我会习惯将搜索到有价值的文档、网页、图片存储在自己的电脑里，可是，我们也会发现，这些资料一旦存到硬盘里，却石沉大海。下次若需要，却还是求助于搜索引擎。而另一方面，电脑文件夹却又日渐庞大，要经常删除文档以腾挪出空间。这种方法还有一个弊端，那就是多台电脑使用时，就要借助移动硬盘或U盘，从而一份东西，居然要三处备份。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来有了 &lt;a href=&quot;https://www.dropbox.com/&quot;&gt;Dropbox&lt;/a&gt; 等应用，能够比较方便多机共享文件，但是容量毕竟有限，却时而遭受屏蔽。后来自然也有国内的一个好的服务，比如 &lt;a href=&quot;http://yunpan.360.cn/&quot;&gt;360 云盘&lt;/a&gt;，可以有多达 5G 的空间，实现云端、多电脑客户端共享文件。大家若有需求，也不妨一试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些网盘、云盘之类的服务，解决了多个客户端同步存储的需求。但是我日常工作中，还时少不了以下几个小应用，来作为集成手段的有效补充。他们的特点是：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;调用方便&lt;/strong&gt; —— 不用像使用网盘那样需要先存储下来再上传，随时能够调取使用，不用中断当前工作。比如在一件任务进程中，遇到一篇不错的文档，想归档以后阅读。只需要点击一下就可以集成到自己的主题分类里，比如预设好的“待读”文件夹，而继续执行当前任务。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;高效检索&lt;/strong&gt; —— 能够对所集成的文档加标签，关键词，甚至能够全文检索。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;云端、客户端同步。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&quot;3-1-evernote-&quot;&gt;3.1 Evernote 便捷集成&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;作为使用了 Evernote 多年的用户，我对它抱有感恩之情。它已经与我的生活、工作密不可分。如同它的广告所言，它成为我的一部分大脑。不但能够帮助记住很多东西，也能够帮我随时记录很多东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evernote 提供剪辑工具可以添加到 Chrome 浏览器的应用，从而阅读网页时可以随时调用归档待读资料。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://share.yuz.me/articles/2014-04-08/10.jpg&quot; alt=&quot;图10：Evernote 的便捷集成工具&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;图10：Evernote 的便捷集成工具&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evernote 有个 Outlook 插件，帮你在阅读邮件时收藏重要邮件：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://share.yuz.me/articles/2014-04-08/a11.jpg&quot; alt=&quot;Evernote 的 Outlook 插件&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;Evernote 的 Outlook 插件&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那有人会问了，这只是集成一些文档而已，如果是 PPT 或 PDF 电子书籍怎么办呢？其实 Evernote 完全可以帮你归档重要的文档呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://share.yuz.me/articles/2014-04-08/11.jpg&quot; alt=&quot;图11：evernote集成文档&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;图11：evernote集成文档&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为文档体积往往会比较大，作为 Evernote 的免费用户也许会吃不消。若无意升级，你也可以建立一个“待读”文件夹，将需要后续阅读的文档归类到此文件夹下，也就形成了一项待办任务了，同时你在本地的电脑文件夹里也存储一份。Evernote 里的文档则可以阅读一份删除一份，只将有用的信息摘录出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evernote 的搜索功能也比较强大，能够进行 PDF 的全文检索。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://share.yuz.me/articles/2014-04-08/12.jpg&quot; alt=&quot;图12：Evernote 的全文检索&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;图12：Evernote 的全文检索&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evernote 的云端同步功能就更方便了。电脑上剪辑的文档，同步后，手机客户端、iPad 客户端都可以即刻
访问到，连 U 盘的功能也取代掉了。所以要强烈推荐未用的人尝试一下的。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;3-2-&quot;&gt;3.2 用花瓣网集成图片&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://share.yuz.me/articles/2014-04-08/13.jpg&quot; alt=&quot;图13：用花瓣网集成图片&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;图13：用花瓣网集成图片&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用&lt;a href=&quot;http://huaban.com/&quot;&gt;花瓣网&lt;/a&gt;做图片集成，是个人无意发现的技巧，也在此提及一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原来我的电脑里必有一个文件夹，叫做图片集，专门放置来自于网络的各种图片，分门别类，有摄影欣
赏，服饰搭配，设计素材，宠物，可视化思考，简笔画，LOGO 设计……存在电脑上，也自然会遇到同样
的问题，检索困难，体积庞大，同步不易……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有了花瓣网后，也将花瓣网的采集工具加到 Chrome 浏览器应用里，可以随时采集网页上的各种图片。这
些采集工作和 Evernote 剪辑工具一样，随时调用，不会中断你当前的工作流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而在花瓣网里，创建自己的画板，以主题命名。就图片而言，个人比较关心的也就是那么几类：
摄影、宠物、室内装修、简笔画、设计、用户体验、商务智能……这有些是关乎工作，有些则是个人生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如此，每次采集都可以将图片放到自己的分类里。你可以不常去花瓣网，但是自己的资料库却一天天丰满
了。当你哪天想到要找这些主题的参考，打开自己的花瓣网，里面已经采集了那么多素材可供使用，因为
平时也不过是点下鼠标，所以真有点坐享其成的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;-&quot;&gt;四.养成定期整理的好习惯！&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;能够高效获取信息，又能够将信息方便集成，但是若没有定期的整理，难免这些信息时间长了又会趋于杂
乱。所以，就如我们要定期打扫收拾家务一样，这是必不可少的重要一步。“整理”一词包含了“检查并调整
归类”，“删除不需要的文档”，“添加可便搜索的标签或关键词”等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;平时，电脑文件夹或者 Evernote 笔记本里，我都会设置一个“临时文件夹”，以便存放一些暂时无法归类的
文档或资料，而定期就要着重看一下这些临时文件夹，将里面的文档妥善安置到对应的分类里，以免临时
文件夹名不副实，成了一个大杂烩。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;4-1-evernote-&quot;&gt;4.1 不要让你的 Evernote 爆炸掉&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;既然 Evernote 相当于你的另一个大脑，不经整理的 Evernote 就是混沌的大脑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;建立了你的主题关键词后，Evernote 的笔记本也可以建立相应的名称，以便于你归类不同的资料、文档、
图片等。Evernote 会自动按照笔记本的数字及字母顺序排序，所以在数字前加字母 ABC 就帮助我形成了两
级的排序。同时，字母 ABC 又可区分3个大的种类。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://share.yuz.me/articles/2014-04-08/14.jpg&quot; alt=&quot;图14：我的evernote笔记本分类方法&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;图14：我的evernote笔记本分类方法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个文件夹体系，可以让我任意拓展其中一个分类，而不会影响其他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://share.yuz.me/articles/2014-04-08/a14.jpg&quot; alt=&quot;我的笔记本分类&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;我的笔记本分类&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;再重申一点：TEM笔记本很重要！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如本章开篇所言，不管分类再如何完善，都不可避免有时匆忙之中，找不到一个合适的分类而乱存放信
息。所以，满足足够的拓展性，建议你设置一个叫 TEM（Temporary 的简写）的笔记本。这个 TEM 笔记本
一可以让你迅速存储，二可以形成待办事项 —— 没事可做的时候，最起码你能整理这个文件夹，让里面的
文档该读的读该删的删，该归类的就放到对应的笔记本中。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;4-2-&quot;&gt;4.2 勤检查你的电脑文件夹&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;即使有那么多集成整理工具，我们的工作大部分都要依赖自己的电脑笔记本了。所以若电脑文件夹缺乏条
理，也会很影响我们的工作效率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不太善于整理家务的我，却喜欢定期整理自己的电脑。这个习惯大概是从5年前开始吧，当时带领一个小
团队，要协调多方的工作，我们很多人的工作都需要放到共享盘里的文件夹里交换维护。所以要建立一套
标准化的文件夹体系很重要。当时花了一番精力去做文件夹的规范并监督执行，取得了不错的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://share.yuz.me/articles/2014-04-08/15.jpg&quot; alt=&quot;图15：复杂的内容协作文件夹体系&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;图15：复杂的内容协作文件夹体系&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，这是一个内容管理类的协作很复杂的文件夹了。我们日常的文件夹远比这个简单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的电脑的文件夹体系：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://share.yuz.me/articles/2014-04-08/16.jpg&quot; alt=&quot;图16：Heidi的文件夹体系&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;图16：Heidi的文件夹体系&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文件夹的设立原则：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;每级目录尽量控制在7个文件夹左右&lt;/strong&gt;，尤其是根目录不宜太多。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;假想中的任何文件都能够找到归属&lt;/strong&gt;。比如家庭成员突然发过来一些合影照，你应该放到那里。TEM 文件夹的作用在于临时，你自然可以将这些文档堆到 TEM 文件夹里，但是 TEM 其实相当于临时收容所，不等于固定的住所。我习惯是在 E 盘增加 Personal 的文件夹，将私人的文档，文章，图片在这个文件夹里建立相应的分类。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;每个文件夹下都预留一个临时文件夹&lt;/strong&gt;，以防当新接收到的文件因为不知道如何归类而导致根目录无限扩张。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;序号能够让排序查找更为轻松&lt;/strong&gt;。为何要在文件夹前加上序号呢？其实就是在浏览文件夹的时候，能够出现优先级的顺序。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;拿 Study 文件夹为例：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://share.yuz.me/articles/2014-04-08/17.jpg&quot; alt=&quot;图17：文件夹序号命名法&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;图17：文件夹序号命名法&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;4-4-&quot;&gt;4.4 我所理解的桌面&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;再简单谈一下我所理解的电脑里的“桌面”。我认为“桌面”是一种快捷方式。他的作用在于：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;快捷方式&lt;/strong&gt;：放我们常用的文档和软件快捷方式，便于你直接找到它们。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;一级的临时文件夹&lt;/strong&gt;。桌面也是临时文档的收容所。比如别人发过来的文档，你暂时没时间读，也不知道如何归类。如果你接收了放到 D 盘或者 E 盘任何一个文件夹里的 TEM，都有可能导致你开完会后就忘记了 —— 直到别人提起。所以这种情况下，往往很多人会存放到桌面。我认为这也是很正确的决定。最起码你开机的时候可能会看到它。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;但是我们的“桌面”却被滥用了。它被放满了根本不需要的各类快捷方式，被堆满了。就像你家里的茶几，
你放了红酒开瓶器 —— 虽然你一个月也不用一次，但是它天天在桌面上。你老婆放了一本同学录，虽然她
只是2个月前用过。某日亲戚给你送了一双小孩子的鞋，你临时放到茶几上，后来一直没有整理。时间长
了，你真正所需的快捷方式和有价值的临时存放就没有任何意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我建议的桌面应该是这样的：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;背景设置为让你身心愉悦的照片，比如你和家人的合影。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;存放不超过10个常用工具的快捷方式。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;建立 TEM 文件夹 —— 不然你的桌面可能也会不出一个月就膨胀了。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;其实，电脑的任务栏也是非常重要的快捷方式领地，而且不需要回到桌面随调随用 —— 我最常用的软件一
般会放到这里，比如截图、取色、mindmanager 等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://share.yuz.me/articles/2014-04-08/a17.jpg&quot; alt=&quot;电脑任务栏&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;电脑任务栏&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;-&quot;&gt;结语&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;信息的搜集再多，信息的整理再有条理，若不学以致用，也顶多是建立了一个丰富的个人知识库罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以最重要的是真正用好这些信息，结合自己的工作、生活，勤思考，多实践，消化这些信息为自己所用，然后沉淀出自己的知识来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了在工作中学以致用外，写专业博客也是很好的转化信息的手段，“教胜于学”，写博客为示人，求指点，求交流，必然会照顾行文章法逻辑，用体系串联起所读，所做，所感，所思，所得。为照顾逻辑严密，也少不得多加思考，多加质疑，所以每次完成一篇专业博客，也如同自己好好上了一课，也消化了多种信息到自己的知识体系内，这种转化，比单纯集成起来定期阅读有效多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;仅个人有限经验，愿大家都有所得。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;编者注：原文介绍得不详细且不准确，点击&lt;a href=&quot;http://www.googleguide.com/advanced_operators_reference.html&quot;&gt;链接&lt;/a&gt;可以学习更多 Google 的搜索方法。&lt;a name=&quot;1&quot; href=&quot;#origin_1&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>如何提高外语交流能力</title>
      <link>http://share.yuz.me/articles/2014-04-07/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Apr 2014 02:00:00 +0200</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">http://share.yuz.me/articles/2014-04-07/</guid>
      <author></author>
      <description>&lt;p&gt;以下是编者从一些文章里面节选的方法：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;如果有条件，多看电视，多听广播。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;尽量多一个人出门办事，尽可能选择没有国人伴随的情况以强迫自己必须练习听说。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;只要你愿意和有胆去跟别人交朋友，一年半载下来你的意大利语一定会比现在有很大的进步。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一个有效的学习循环是：讲不出 -&amp;gt; 听别人讲 -&amp;gt; 自己重复类似语句 -&amp;gt; 完成话题的掌握 -&amp;gt; 尝试新的话题。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&quot;-&quot;&gt;我的意大利语观(节选)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在此我只想浅谈一些个人的感慨，希望给正在学习意大利语的朋友们带来一些新的启发、新的突破： &lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;-&quot;&gt;第一，学意大利语要有信心&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;意大利语其实并没有那么难，尤其对我们中国人来说。这是因为不管它的语法有多么繁琐、造句有多么复杂，这门古老的罗曼语一直都保持了它祖先拉丁语最重要的一个特征，那就是：&lt;strong&gt;几乎绝对的严格！&lt;/strong&gt;而这种严格对我们这些历经国内教育磨炼的中国人而言，恰恰是最拿手的看家本领。所以基本可以说，意大利语，只要真的想学好，是中国人都能学好！（当然，利用更科学的方式效果和效率还能更好、更高）&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;基于第一点，意大利语的语法是最严格的，所以掌握了最基本的规则加上最基本的词汇量也就”基本“可以在意大利闯天下了。曾今有过一篇90年代的报告称之：&lt;strong&gt;意大利人的平均词汇量是400个单词左右！&lt;/strong&gt;400个！难道我们不应该比他们好吗？&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;仍然基于第一点，意大利语的发音也是严格的，世界上没有几个像意大利语这么不随意的发音了，但同时也没有几个语言能像意大利语这样保持着读写的完美一致。（请不要和我抬杠，我十分清楚意大利语也有例外，但请承认，这些例外也只是绝对的少数。相比而言吃透世界商务语言，英文里的”U”字字母发音就能要出人命）！ &lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&quot;-&quot;&gt;第二，学意大利语也有窍门&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;意大利语的基础是语法，而这语法的大梁则是动词，所以说&lt;strong&gt;掌握动词就是掌握意大利语语法的关键&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;但即便学动词，也不要盲目地去死记硬背整本《意大利语动词表》，99%以上的意大利人都背不出来。入门意大利语学者，背好 &lt;strong&gt;Indicativo&lt;/strong&gt; 里的 &lt;strong&gt;imperfetto&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;presente&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;futuro&lt;/strong&gt;、再加上&lt;strong&gt;过去分词&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;gerundio&lt;/strong&gt; 和 &lt;strong&gt;infinito&lt;/strong&gt; 即可，别的真的用处不大。&lt;strong&gt;Congiuntivo&lt;/strong&gt; 以及 &lt;strong&gt;condizionale&lt;/strong&gt; 的流利运用，在意大利人眼里都是有知识的象征，不会有人难为我们中国人的，死记硬背几个使用率的确特别频繁的就够了。有关这一点，其实意大利人自己都说虚拟式和条件式将从意大利语里灭绝。既然他们都不留恋，我们还有什么可怜惜的？&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;意大利语发音最重要的不是音节、也不是单双辅音：是&lt;strong&gt;重音&lt;/strong&gt;！你甚至可以完全不清楚一个词是怎么写的、但只要你能掌握它的重音和知道它大概（即便是模模糊糊）的发音，意大利人就能听懂你说的话。所以想让意大利人听得懂，每次背诵单词、学动词都要养成&lt;strong&gt;把重音给标出来&lt;/strong&gt;的好习惯，并靠重音去听词、学词、背词。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&quot;-&quot;&gt;编者总结&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;学好意大利语并不难，常用单词只有400多个，单词的读写很一致，而且说话严格按照语法来，所以语法很重要。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;掌握意大利语语法的关键是掌握动词，主要有：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Indicativo 里的 imperfetto, presente 和 futuro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;过去分词&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gerundio&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Infinito&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;意大利语发音最重要的不是音节、也不是单双辅音：是重音。每次背诵单词、学动词都要养成把重音给标出来的好习惯，并靠重音去听词、学词、背词。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    <item>
      <title>你看到的都是招数，不是内功</title>
      <link>http://share.yuz.me/articles/2014-04-06/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Apr 2014 02:00:00 +0200</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">http://share.yuz.me/articles/2014-04-06/</guid>
      <author></author>
      <description>&lt;p&gt;作者：王路 (&lt;a href=&quot;http://www.douban.com/note/260671415/&quot;&gt;原文链接&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鸠摩智上少林寺挑衅，使遍七十二绝技，方丈群僧无不骇然。这时，小和尚虚竹跑过来，只瞅了一眼，就说：“这位大师用的明明是小无相功嘛。”鸠摩智慌了。一般人看到的是招数，厉害的人看到的是内功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有个本科读经济的学生考去地理学院读研究生，一开始根本没有老师愿意带，因为这家伙一点地理学基础都没有，一年之后，这家伙发的paper超过了所有本科地理出身的学生。然后就有地理学出身的学生向他取经，打开他的论文一看，根本学不来，因为他论文里那些经济学模型在地理系学生看来“数学程度太高深了”。那家伙暗自笑话他们：这些都是很基础的模型，我会告诉你们我是因为数学太差才从经济系转到地理系来的吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有个笑话。当年凯恩斯约拉姆齐喝下午茶，想跟他探讨一下经济学问题，凯恩斯说：“你是我见过的最有天赋的经济学家。”拉姆齐说：“得了吧，经济学哪有什么问题好聊，我下午要去维特根斯坦那儿跟他聊聊逻辑哲学呢。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陆游说：“汝欲学作诗，功夫在诗外。”你在一个行当里面学到的都是招数，是行业规矩，它保证你有资格进入这个领域。但是，在这个领域你能达到多深的造诣，这是内功，内功的训练，可能往往要超出这个领域之外。所以，少林寺诸高僧抱着七十二绝技的招数啃，一人啃一门绝技，啃到头最多一人身兼十三门绝技，根本无法和番僧鸠摩智相抗衡。要身兼七十二门绝技，那就要用到内功心法，内功心法在哪呢？不在武学书里，在佛经里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就带来一个很严肃的问题。你想走捷径，想从最近的路登上山顶，但当你从山下出发时，根本不知道那条路最短。你看上去最短的那条路可能只是第一段比较短，再往后就非常绕了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;钱穆先生是历史学家，奠定他学术地位的两部书是《先秦诸子系年》和《刘向歆父子年谱》。他因为这两部书而从中学语文老师变成大学历史教授。别人即使可以批评他历史观，和他意见相左，但这两部书的价值没有人能够否认，因为这里体现出来的是硬功夫，是干货，在同一个领域没有人能做到他那么硬。这两部书是钱穆年轻时的作品，可是，他在将近六十岁时说了这样的话，我读了感到惊心动魄——“吾数十年孤陋穷饿，于古今学术略有所窥，其得力最深者莫如宋明儒。自问薄有一得，莫非宋明儒之所赐。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这乍一看是谦虚得过头了：“我没有什么学问，如果一定要说有的话，也就是在宋明理学方面有点小心得。别的成绩都不算啥。”再一想是骄傲得过头了：“我在历史领域的那些成果都不重要，跟我在理学方面的研究相比，根本不值一提。”但凡了解的人都知道，钱穆在近百年来的历史学界，是数一数二的人。说出这话来，那不是骄傲是什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时间久了，我才慢慢体会到，钱穆先生说这话，是心平气和的，是既不谦虚也不骄傲的，是的论，是金针度人的话，只是一般人察觉不到。为什么察觉不到呢，因为一般人只看得见招数，看不见内功。你读罗素谈幸福的书，读叔本华谈智慧的书，你觉得他们谈的太到位了，但你不知道，人家平时思考的是形而上的问题，内功在那里，有了内功，比划一些招数又有何难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你去看范文澜编的古代史，一股马列气息扑面而来，跟钱穆的古代史决然不同。别的领域就算了，比如说经济学，我也是读高鸿业入门的，后来读范里安，完全矫正过来了，中毒不深。但是像历史、文学这些领域，先入为主，中了毒再解毒，是一件相当困难的事情。比如文学史方面，袁行霈的《中国文学史》和龚鹏程的《中国文学史》相去太远。袁行霈认为唐诗是中国古代诗歌发展的一座高峰，空前绝后。龚鹏程认为，清末民初才是诗歌空前绝后的高峰。谁对谁错呢？大家都认为是唐朝是高峰，那是因为一般人看的是招数，要看内功，必然是龚鹏程说的对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看招数，看到头也就是这个境界——你翻开奥古斯丁的《忏悔录》，看到他问上帝的那些话，然后想到张载的“天地之塞吾其体，天地之帅吾其性”——这不是很类似的想法吗？对，看招数，看到这个地步就到头了。看内功就不一样，你读《伊川击壤集》，邵雍根本没有大段大段用庄子的典故，但你读得仔细，里面分明是庄子的气味。有次我看到某领导撰写的一幅对联，就对旁边人说，这位领导肯定喜欢读《老子》。他惊讶地问我：“你怎么看出来的？该领导案头常备的一本书就是《老子》。”我说：“你看这对联里，他和‘道’相对仗的字是‘名’，这是武功家数，熟悉《老子》的人很自然就这么用了。如果他对儒家更熟悉，他更有可能拿‘天’来对仗。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;听一个人说话，并不一定能了解他的真实想法，他的真实观点可能不是他想要表达出来的（他不是三体人）。但你如果留意他说话的方式，细心的话，就能抓住他隐藏在话语背后的态度，因为他的表达方式是和思维方式相关的，而思维方式一定会影响到他的真实观点，想隐藏真实观点很容易，但想隐藏思维方式却很难。就像一个习武之人，隐藏招数很容易，但隐藏内功就太难了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孔子说：视其所由，观其所以，察其所安，人焉廋哉？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所由、所以、所安，这些都是内功。你把招数丢掉，去看内功，这人就没有什么可以隐藏的了。但有一个前提，你的内功要比他高。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
  </channel>
</rss>